\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{color, colortbl}

\definecolor{Gray}{gray}{0.7}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\newcommand{\N}{$\mathbb{N}$}
\newcommand{\<}{$\gets$}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \section{QuickSort}
  \begin{frame}{Idee}
      Wie auch MergeSort basiert QuickSort auf der Idee, das zu sortierende
      Array zu zerteilen.\\
      Während jedoch bei MergeSort das Zerteilen an sich trivial ist und
      das Zusammenfügen der Teilarrays der aufwändige Teil, ist es bei 
      QuickSort "umgekehrt":\\[2em]
      \begin{block}{Idee von QuickSort}
          Wähle ein Pivot-Element p (zufällig) und partitioniere das 
          Array so, dass alle Elemente kleiner p links und alle Elemente 
          größer p rechts von p eingeordnet werden.
      \end{block}
      Wir sortieren also bereits beim Zerteilen.
  \end{frame}
  \begin{frame}{QuickSort}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{QuickSort}{array: [element, n], l,r: 
              $\mathbb{N}$}
              \If{$l < r$}
              \State m $\gets$ partition(array, l, r)
              \State quickSort(array, l, m-1)
              \State quickSort(array, m+1, r)
              \EndIf
              \EndProcedure
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
      \vspace{2em}
      Der Pseudocode für QuickSort ist wenig spannend. Das liegt daran, 
      dass sich die Hilfsfunktion partition um das Aufwändige kümmert.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Formuliert partition in Pseudocode!\\[2em]
      Erinnerung: Aufrufe sind von der Form: partition(array, l, r) und
      der Rückgabewert ist der neue Index des Pivots, eine natürliche 
      Zahl
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \vspace{1em}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \footnotesize
              \Function{Partition}{array: [element, n], l,r: \N}:\N
              \pause
              \State pivot \< array[r]
              \State i \< l
              \State j \< r-1
              \While{i $<$ j}
              \pause
              \While{(i $<$ r) \textbf{and} (array[i] $<$ pivot)}
              \State i++
              \EndWhile
              \While{(j $>$ l) \textbf{and} (array[j] $\geq$ pivot)}
              \State j- -
              \EndWhile
              \If{i $<$ j}
              \State swap(array[i], array[j])
              \EndIf
              \EndWhile
              \pause
              \State swap(array[i], array[r])
              \State \textbf{return} i
              \EndFunction
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_00.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_01.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_02.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_03.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_04.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_05.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_06.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_07.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_08.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_09.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_10.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_11.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/quickSort/quickSort_12.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Sortiert das Array $<3, 7, 33, 12, 78, 5, 56, 2, 7>$ mit Hilfe von
      QuickSort. Gebt den Zustand des Arrays nach jedem Aufruf von
      partition an.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}{QuickSort mit 3-Wege-Partitionierung}
      Problem:\\
      Sind fast alle Elemente gleich, bekommt die eben vorgestellte 
      Implementierung von QuickSort Probleme: im worst case bläst 
      partition das Teilarray mit Elementen größer/gleich dem Pivot
      augenscheinlich unnötig auf.\\[2em]
      Lösung:\\
      \pause
      Wir lassen Partition das Array in drei Teilarrays aufteilen:
      \begin{itemize}
          \item Elemente kleiner dem Pivot
          \item Elemente gleich dem Pivot
          \item Elemente größer dem Pivot
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \section{Vergleich von Sortieralgorithmen}
  \begin{frame}{Vergleichsbasiertes Sortieren}
      \scriptsize
      \begin{center}
          \begin{tabular}{c || c | c | c  | c | c}
              Algorithmus & best & average & worst & in-place & stabil
              \\[0.5em]
              \hline
              InsertionSort & $\mathcal{O}(n)$ & $\mathcal{O}(n^2)$ &
              $\mathcal{O}(n^2)$ & \cellcolor{Gray} & \cellcolor{Gray}\\ 
              SelectionSort & $\mathcal{O}(n^2)$ & $\mathcal{O}(n^2)$ & 
              $\mathcal{O}(n^2)$ & \cellcolor{Gray} & \\
              MergeSort & $\mathcal{O}(n* \log n)$ & 
              $\mathcal{O}(n* \log n)$ & $\mathcal{O}(n* \log n)$ & 
                                       & \cellcolor{Gray}\\
              QuickSort & $\mathcal{O}(n* \log n)$ & 
              $\mathcal{O}(n* \log n)$ & $\mathcal{O}(n^2)$ & 
              \cellcolor{Gray} & \\
          \end{tabular}
          \end{center}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Vergleichsbasiert vs. Strukturbasiert}
      \scriptsize
      \begin{center}
          \begin{tabular}{c || c | c | c  | c | c}
              Algorithmus & best & average & worst & in-place & stabil
              \\[0.5em]
              \hline
              InsertionSort & $\mathcal{O}(n)$ & $\mathcal{O}(n^2)$ &
              $\mathcal{O}(n^2)$ & \cellcolor{Gray} & \cellcolor{Gray}\\ 
              SelectionSort & $\mathcal{O}(n^2)$ & $\mathcal{O}(n^2)$ & 
              $\mathcal{O}(n^2)$ & \cellcolor{Gray} & \\
              MergeSort & $\mathcal{O}(n* \log n)$ & 
              $\mathcal{O}(n* \log n)$ & $\mathcal{O}(n* \log n)$ & 
                                       & \cellcolor{Gray}\\
              QuickSort & $\mathcal{O}(n* \log n)$ & 
              $\mathcal{O}(n* \log n)$ & $\mathcal{O}(n^2)$ & 
              \cellcolor{Gray} & \\
          \end{tabular}
          \newline
          \vspace*{2em}
          \newline
          \begin{tabular}{c || c | c | c  | c | c}
              Algorithmus & best & average & worst & in-place & stabil
              \\[0.5em]
              \hline
              BucketSort & $\mathcal{O}(n)$ & $\mathcal{O}(n)$ &
              $\mathcal{O}(n* \log n)$ & & \cellcolor{Gray}\\ 
              MSD Radix & $\mathcal{O}(K*n)$ & $\mathcal{O}(K*n)$ & 
              $\mathcal{O}(K*n)$ & entweder & oder\\
              LSD Radix & $\mathcal{O}(K*n)$ & $\mathcal{O}(K*n)$ & 
              $\mathcal{O}(K*n)$ & & \cellcolor{Gray}\\
          \end{tabular}
          \end{center}
          \vspace{2em}
          Cheat Sheet: \href{https://www.bigocheatsheet.com}{Big-O Cheat Sheet}
  \end{frame}
  \section{Untere Laufzeitschranke für vergleichsbasiertes Sortieren}
  \begin{frame}{Untere Laufzeitschranke}
      Beim Betrachten der Tabelle scheinen vergleichsbasierte Algorithmen
      nicht sonderlich gut abzuschneiden. Geht das nicht noch besser?
      \\[1em]
      \pause
      Nein! Warum ist das so?
      \pause
      Vorüberlegungen:
      \begin{itemize}
          \item im worst case sind alle zu sortierenden Elemente 
              unterschiedlich\\
              $\rightsquigarrow$ wir können keine Gleichheit ausnutzen
          \item jeder \textit{korrekte} Sortieralgorithmus, der n 
              Elemente sortieren kann, muss auf jeder Permutation aus 
              diesen n Elementen arbeiten können
          \item für n Elemente gibt es n! verschiedene Permutationen
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Untere Laufzeitschranke - Beweisskizze}
       Für den Beweis abstrahieren wir ein vergleichsbasiertes 
       Sortierverfahren zu einem binären Entscheidungsbaum:
       \begin{itemize}
           \item innere Knoten: je ein Vergleich zweier Elemente
           \item Blätter: eine Permutation aller Elemente
           \item Kanten: Entscheidung aus einem Vergleich heraus
       \end{itemize}
       Dieser Baum bildet alle möglichen Ausführungsabläufe durch 
       Vergleichen ab.\\
       Jeder Vergleich ($<, >, \leq, \geq$) liefert einen Wahrheitswert.
       Daher gehen auch von jedem Knoten genau zwei Kanten aus.
       Zum Sortieren bewegen wir uns bildlich gesprochen anhand der
       Vergleiche die Kanten entlang zu einer End-Permutation.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Untere Laufzeitschranke - Beweisskizze}
      Die Laufzeit eines vergleichsbasierten Sortieralgorithmus 
      entspricht der Länge des Pfades, den er auf dem Weg von der Wurzel
      zu einem Blatt zurücklegt.\\[1em]
      Wir wissen, dass unser Baum n! Blätter haben muss. Zudem wissen 
      wir, dass jeder Weg von der Wurzel zu einem Blatt so lang ist, 
      wie der Entscheidungsbaum hoch ist.\\
      Da es sich um einen Binärbaum handelt, gilt für die Höhe h:\\[1em]
      $n! \leq 2^h \Rightarrow log(n!) \leq h$\\[1em]
      Mithilfe der Stirling-Approximation $n! > {(\frac{n}{e})}^n$ 
      erhalten wir:\\
      $log({(\frac{n}{e})}^n) = n* \log n - n* log(e) \leq log(n!) \leq h
      $ und damit $h \in \Omega(n*\log n)$
  \end{frame}
  \section{QuickSelect}
  \begin{frame}{Motivation}
      Die worst case Laufzeitzeit von QuickSort scheint dem Namen keine
      Ehre zu machen. Dabei steht und fällt alles mit der Pivotwahl.\\
      Das Entscheidungsproblem zur Wahl eines Pivotelements lässt sich
      abstrahieren zu:\\
      \begin{itemize}
          \item gegeben: Folge [1..n] vergleichbarer Elemente, k $\in $\N
          \item gesucht: das k-kleinste Element der Folge
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Idee}
      Ironischerweise können wir dieses Problem lösen, indem wir 
      uns von QuickSort inspirieren lassen:\\[2em]
      Zunächst beobachten wir, dass das Pivotelement nach einer 
      Partitionierung stets an seiner korrekt sortierten Stelle steht. Das machen wir uns wie folgt zunutze:
      \begin{itemize}
          \item wir übernehmen die Funktion partition unverändert
          \item da uns nur ein einzelnes Element interessiert, 
              betrachten wir nach jeder Partitionierung nur die 
              Partition, in welcher es landen kann
          \item gefunden haben wir das gesuchte Element, wenn nach einem
              Rekursionsschritt das Pivotelement an Index k landet
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Formuliert QuickSelect in Pseudocode!\\
      Aufgerufen wir es wie folgt: select(array, l, r, k)
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Function{Select}{array: [element, n], l,r,k: \N}: element
              \If{l $<$ r}
              \State p \< partition(array, l, r): \N
              \pause
              \If{p = k}
              \State \textbf{return} array[p]
              \EndIf
              \If{k $<$ p}
              \State \textbf{return} select(array, l, p-1, k)
              \EndIf
              \State \textbf{return} select(array, p+1, r, k)
              \Else
              \pause
              \State \textbf{return} array[l]
              \EndIf
              \EndFunction
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
\end{document}
